[科學台] 什麼是 SARS (嚴重急性呼吸道症候群) ?

1. 病源理論
- SARS病毒是一種冠狀病毒，天然宿主是中華菊頭蝠
- 人類從染病的果子狸等野生動物身上感染SARS病毒
- 有病毒學家認為 SARS 病毒可以直接從蝙蝠傳染給人類
- SARS 源於自體免疫。如同紅斑性狼瘡、牛皮癬，是肺的纖維受自體免疫侵襲，過度腫脹，擠壓肺泡。肺泡不能膨脹，症狀為吸不進氣，窒息而死。

2. 疫情
- 最早在 2002年11月初 中國廣東省河源市 或 順德 出現疫情
-該病經由旅遊、商貿、移民人群迅速由廣東省擴散到香港，並由香港再擴散至越南、新加坡、台灣及加拿大的多倫多
-2003年2月，中山大學附屬第二醫院的退休教授劉劍倫於中國內地參加抗疫工作時受到傳染，其後被發現出現肺炎病徵，但他自行服用抗生素後病情好轉，並於同年2月21日攜同妻子到香港參加外甥的婚宴，入住京華國際酒店（今九龍維景酒店）一晚，令到16名酒店住客和訪客受到感染，繼而引起香港的威爾斯親王醫院疫情大爆發和聖保祿醫院的小型疫情，以及社區大爆發，亦同時把SARS病毒傳到遙遠的多倫多、溫哥華、河內、新加坡、菲律賓、英國、美國等，以及返回中國大陸本身。其他被劉劍倫傳染的人，計有他的妻子、女兒、妹夫和廣華醫院的一名護士，合共20人被劉劍倫傳染
-2003年3月下旬，SARS在淘大花園爆發。截至4月15日，淘大花園共有321宗SARS個案。感染個案明顯集中在E座，佔累積總數的41%，記錄得第二多感染個案的是C座（15%），第三位是B座（13%），而第四位是D座（13%），餘下的個案（18%）則散布在其他11座。感染SARS的淘大E座居民有107人，當中大部分住在E座的7號和8號垂直排列的單位。2003年中旬，衛生署聯同其他8個政府部門展開調查。調查後，當局相信疾病的傳播主要與房屋結構的設計和污水喉管破損等有關，病毒有可能通過排泄物或廢水傳播。事件也讓人擔心病毒是否有可能通過空氣傳播，不過世界衞生組織之後否定此可能性。
-SARS事件在香港共造成299人死亡，包括6名公立醫院醫護人員，是香港2000年代最嚴重的瘟疫。

3. 徵狀
- 發高燒高於38℃
- 一個或是更多個下列的呼吸徵狀：頭暈 呼吸急促 呼吸困難 低氧症 咳嗽
- 與疑似病人親密接觸 / 曾經到訪嚴重急性呼吸道症候群感染地區旅遊
- 其他有關徵狀：頭痛 肌肉僵硬 失去食慾 全身虛弱 精神紊亂 出疹 腹瀉 發冷 發顫
徵狀在感染後2至7天出現。

4. 傳播途徑
- 絕大部分的傳播都是藉由患者的口鼻分泌物。接觸到被污染的物件或患者的體液（然後再碰觸眼、鼻、口）也有可能是另一個傳播途徑。
- 最容易被傳染的場合是：在群眾密集的密閉空間中，長久暴露於與已發病之SARS病患的接觸。
-香港的典型住宅結構設計通常就是一個總共八層的點式結構，電梯、消防樓梯和垃圾通常設在結構核心之內，居住面積則從結構核心向外輻射出去。衛生間和廚房被擠塞在這一結構核心的周圍，附以上下貫通的水管和風管。這樣的設計模式之下，就形成一個類似「井」字一般的「凹」道，使得整棟大樓缺乏良好的通風條件，這也是香港會成為SARS重災區的一個原因所在

5. 預防方法
-洗手
-消毒
-戴口罩
-避免接觸體液
-用熱水梘液清洗食具 碗碟 寢具
-有病唔好番工番學
-盡量少見人

6. 治療
- 抗生素無效 ( 因為係病毒 )
- 退燒藥 抗病毒藥 高劑量類固醇

7. 流行病學
- 全球染病死亡率 11% 香港染病死亡率 17%
- 高齡患者死亡率較高

資料來源: 維基條目 - 嚴重急性呼吸道症候群 / Severe_acute_respiratory_syndrome / SARS事件

今次依隻應該唔係SARS
似係新型冠狀病毒，可能變左種

溫故知新

鬼唔知

可以減少廢老數量

請醫護唸方法將沙士病毒送入狗屋

跟著香港人繼續唔戴口罩迫巴士黨鐵

典型肺炎=細菌感染
非典型肺炎=病毒感染

SARS係非典入面最惡？
而家呢種未知係咪SARS變種 或 只係另一隻未命名嘅病毒感染性肺炎？

普通肺炎都可以病毒性

沙士十五年依個網整得幾好

希望17區區議會都用社區重點項目撥款 喺每區立個大型石碑刻住呢段嘢俾公眾睇清楚沙士個真相

Based on data received by WHO to date, the case fatality ratio is estimated to be less than 1% in persons aged 24 years or younger, 6% in persons aged 25 to 44 years, 15% in persons aged 45 to 64 years, and greater than 50% in persons aged 65 years and older.

根據世衛統計 SARS 24歲或以下先得1% 65歲或以上死亡率去到50%

什麼是 CNRS (中國急性呼吸道症候群) ?